\setauthor{\secondauthor}
\section{Analyse der Chatbot Nutzerdaten}

Zur Evaluation des Chatbots standen sowohl quantitative als auch qualitative 
Daten zur Verfügung. Die quantitativen Daten ergaben sich aus den protokollierten 
Sitzungen mit dem Chatbot. Für die untersuchung wurden 30 individuelle Sitzungen herangezogen.
Hierzu zählen insbesondere die Anzahl der 
Konversationen, die Verteilung der getesteten Varianten, die Sitzungsdauer, die 
Anzahl der Nachrichten, das geäußerte Download-Interesse sowie die abgegebenen 
Feedback-Bewertungen. Die Transcripts aus den Konversationen wurden qualitativ 
ausgewertet, um Rückschlüsse auf häufige Fragen, Unsicherheiten und immer wieder 
geäußerte Bedenken von potentiellen Nutzer:innen zu ziehen.

\subsection{Einfluss der Personalisierung auf die wahrgenommene Relevanz}

Zur Untersuchung der Rolle von Personalisierung wurden die Chatbot-Varianten
mit stärker personalisierter Ansprache den Varianten mit geringerer
Personalisierung gegenübergestellt. Personalisierung wurde im Chatbot
insbesondere durch die Verwendung des Namens, die Unterscheidung zwischen
Zielgruppen sowie die angepasste Ansprache umgesetzt.

Die Auswertung zeigt, dass personalisierte Varianten im Durchschnitt
\textbf{3,3/5}
Punkte erreichten, während die weniger personalisierten Varianten
durchschnittlich \textbf{2,9/5}
Punkte erzielten. Auch im Hinblick auf das Download-Interesse ergab sich ein
Unterschied: In \textbf{10,9\%}
der personalisierten Sitzungen wurde ein konkretes Download-Interesse
festgestellt, während dies bei den weniger personalisierten Varianten in
\textbf{7,8\%} der Fälle zutraf.

Diese Ergebnisse deuten darauf hin, dass Personalisierung einen positiven
Einfluss auf die wahrgenommene Relevanz des Chatbots haben kann. Besonders
deutlich wird dies, wenn Nutzer:innen in ihren Rückmeldungen Bezug auf die
für sie passende Ansprache oder auf die zielgruppenspezifische Erklärung der
App nahmen. Beispiele dafür finden sich in den Transcripts, etwa wenn
Nutzer:innen Formulierungen verwendeten wie
\textbf{"Ich bin Jobsuchender was bringt mir die App?"}.

Gleichzeitig zeigte sich, dass Personalisierung nicht in jedem Fall zu
deutlich besseren Ergebnissen führte. In einzelnen Sitzungen wirkte die
Ansprache eher neutral oder wurde von den Nutzer:innen nicht explizit
aufgegriffen. Daraus lässt sich ableiten, dass Personalisierung zwar ein
relevanter Faktor ist, ihre Wirkung jedoch vom Gesamtkontext der
Interaktion abhängt.

\subsection{Rolle von Design und Sprache für das Nutzererlebnis}

Neben der Personalisierung wurden auch die Gestaltung und Sprache des 
Chatbots untersucht. Denn neben der Qualität der Inhalte, für die der Bot steht, 
wird das Nutzererlebnis stark auch von der Form und Strukturierung der Inhalte 
sowie von der Verständlichkeit des Dialogs beeinflusst. Die Varianten 
unterschieden sich vor allem in der sprachlichen Tonalität, während die zugrunde 
liegende Konversationslogik meist identisch war. Anhand der Transcripts und 
Nutzungsdaten wurde dann auch untersucht, ob bestimmte Formulierungen, 
Dialogpfade oder Antwortmuster mit längeren Gesprächen oder besserem Feedback 
korrelierten.

Die durchschnittliche Gesprächsdauer betrug bei den einzelnen Varianten:
\begin{itemize}
    \item Variante 1: \textbf{2 min 18 s}
    \item Variante 2: \textbf{1 min 49 s}
    \item Variante 3: \textbf{2 min 05 s}
    \item Variante 4: \textbf{1 min 37 s}
\end{itemize}

Die durchschnittliche Anzahl an Nachrichten inklusive Nachrichten des Agent pro Sitzung lag bei:
\begin{itemize}
    \item Variante 1: \textbf{5,6}
    \item Variante 2: \textbf{4,7}
    \item Variante 3: \textbf{5,2}
    \item Variante 4: \textbf{4,5}
\end{itemize}

Diese Kennzahlen können nun als nächster Schritt dazu dienen, zu beurteilen, wie 
sehr Nutzer:innen sich auf die Konversation eingelassen haben. Lange oder viele 
Sitzungen sind also nicht zwangsläufig gut, können aber auf höheres Interesse 
oder mehr Informationsbedarf hindeuten. Besonders interessant werden diese Werte 
im Vergleich zu Feedback und Gesprächsinhalten.

Qualitativ hat sich in den Transcripts gezeigt, dass positive Nutzererlebnisse 
besonders dann zu verzeichnen waren, wenn der Chatbot klare, kurze, verständliche 
Antworten gab. Negativer wurde es dann, wenn Antworten zu allgemein, zu ungenau 
oder zu unpersönlich waren.

Insgesamt kann man feststellen, dass informelle Varianten zwar leicht positiver
bewertet wurden, formelle Varianten jedoch häufiger zu konkretem Download-Interesse 
geführt haben. Somit lässt sich keine eindeutige Überlegenheit eines bestimmten
Stils ausmachen.

\subsection{Vergleich von freundlicher und formeller Tonalität}

Ein zentrales Untersuchungsanliegen war die Frage, ob ein freundlicher,
lockerer Ton von den Nutzer:innen besser angenommen wird als ein formeller
Sprachstil. Dazu wurden die informellen Varianten den formelleren Varianten
gegenübergestellt.

Die durchschnittliche Zufriedenheit bei den informellen Varianten liegt bei
\textbf{3,2/5}, während die formellen Varianten einen
Durchschnittswert von \textbf{3,0/5} erreichten. Auch bei der
Download-Intention ergaben sich Unterschiede: In
\textbf{7,2\%} der informellen Sitzungen zeigte
sich Download-Interesse, bei den formellen Varianten in
\textbf{11,5\%}.

Zusätzlich wurden die freien Rückmeldungen betrachtet. Dabei zeigte sich,
dass der informelle Ton in mehreren Fällen als \textbf{"weniger kompetent" oder "freundlich"}
wahrgenommen wurde. Der formelle Stil wurde dagegen eher mit
\textbf{"umständliches FAQ" und "zu komplex"}
assoziiert.

\subsection{Häufige Fragen und Bedenken vor dem Download}

Um feststellen zu können welche Bedenken häufig vor einem Download geäußert werden,
wurden die Gesprächs-Transskripte analysiert und häufige oder ähnliche Fragen 
zusammengefasst.

Die häufigsten Fragen bezogen sich auf:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Funktionsweise der App}
    \item \textbf{Einsatzbereich}
    \item \textbf{Registrierung}
\end{itemize}

Die qualitativen Auswertungen zeigen damit, dass ein großer Teil der 
Konversationen nicht nur allgemeine Interessensbekundungen beinhalteten, sondern 
auch konkrete Informationsbedarfe und Unsicherheiten sichtbar machten. Die 
Ergebnisse sind für die Optimierung des Chatbots besonders wertvoll, da sie 
zeigen, welche Inhalte künftig noch klarer oder früher im Gespräch adressiert 
werden sollten.

\subsection{Bewertung der Tracking-Werkzeuge}

Neben der direkten Nutzerinteraktion wurde auch untersucht, welche Werkzeuge
sich gut zur Analyse des Nutzerverhaltens eignen. Für das Projekt standen
dabei insbesondere Voiceflow-interne Werte, Microsoft Clarity und Google
Analytics zur Verfügung.
Voiceflow lieferte vor allem Einblick in die eigentliche
Konversation, etwa in Gesprächsverläufe, Variantenzuordnung und
konkrete Nutzereingaben. Diese Werte waren besonders wertvoll für die
qualitative Analyse der Chatbot-Interaktion sowie für den direkten
Vergleich der verschiedenen Chatbot-Varianten.
Microsoft Clarity erlaubte darüber hinaus mehr Einblick in das konkrete
Verhalten auf der Website, etwa durch Session Recordings oder Heatmaps, und
damit auch in das Verhalten der Nutzer:innen vor, in und nach der Nutzung
des Chatbots auf der Seite. Google Analytics lieferte
strukturiert Kennzahlen zu Aufrufen, Sitzungen und allgemeinen
Nutzungspfaden.
Zur Evaluierung des Projekts stellte sich die Kombination aus
Voiceflow-Daten, Microsoft Clarity und Google Analytics als am
hilfreichsten heraus. Voiceflow war für die eigentliche Chatbot-Analyse
unersetzbar, da dort die inhaltlichen und konversationsbezogenen Daten
vorliegen. In der vergleichenden Analyse des Nutzerverhaltens auf der gesamten
Website erwiesen sich jedoch Microsoft Clarity und Google Analytics als
hilfreicher, da sie mehr Vergleichbarkeit zwischen Chatbot und
Multi-Step-Funnel sowie präzisere Aufzeichnungen des realen
Nutzerverhaltens ermöglichen.

\subsection{Zwischenfazit}

Die Auswertung der Chatbot-Nutzerdaten zeigt, dass der Chatbot prinzipiell 
geeignet ist, Nutzer:innen strukturiert über die App \textit{Jobbing} zu informieren und 
dabei nützliche Daten zur Evaluation zu liefern. Besonders deutlich zeigte sich, 
dass Personalisierung die wahrgenommene Relevanz des Systems positiv beeinflussen 
kann. Die personalisierten Varianten erzielten sowohl bessere Zufriedenheitswerte 
als auch ein höheres Downloadinteresse, was darauf hindeutet, dass eine stärker 
zielgruppenorientierte Ansprache im Marketingkontext sinnvoll ist.

In Bezug auf die Tonalität ergab sich kein eindeutiges Bild. Während die 
informell gehaltenen Varianten im Durchschnitt etwas besser bewertet wurden, 
zeigte sich bei den formell gehaltenen Varianten ein höheres konkretes 
Downloadinteresse. Daraus folgt, dass die sprachliche Ausgestaltung nicht 
isoliert betrachtet werden darf, sondern immer in Verbindung mit 
Personalisierung, Inhalt und Gesprächsverlauf bewertet werden muss. Für die 
Ausgestaltung des Chatbots bedeutet dies also, dass weder der rein lockere noch 
der ausschließlich formelle Stil automatisch überlegen ist. Vielmehr ist eine 
ausgewogene und zielgerichtete Kommunikation entscheidend.

Ebenfalls zeigt sich hier, dass die Kombination unterschiedlicher 
Trackingwerkzeuge nötig ist, um sowohl die dialogische Nutzung des Chatbots als 
auch das allgemeine Nutzungsverhalten umfassend bewerten zu können. So stellt die 
Analyse des Chatbots also eine wichtige Grundlage für den späteren Vergleich mit 
dem Multi-Step-Funnel dar.

\setauthor{\firstauthor}
\section{Analyse der Funnel Nutzerdaten}
\subsection{Untersuchung, welche Funnel-Art die höchste 
Wirksamkeit erzielt}

Die Auswertung der erhobenen Daten zeigt, dass strukturierte 
Funnel-Ansätze mit klarer Nutzerführung eine höhere Effektivität 
aufweisen als offene oder weniger geführte Varianten. 

Insbesondere mehrstufige Funnel, die Nutzer:innen schrittweise 
durch den Prozess führen, konnten eine bessere Interaktion sowie 
längere Sitzungsdauern erzielen. Die gemessene durchschnittliche 
Sitzungsdauer von 5 Minuten und 52 Sekunden deutet darauf hin, 
dass Nutzer:innen bereit sind, sich intensiver mit dem Angebot 
auseinanderzusetzen, sofern eine klare Struktur gegeben ist. 

Gleichzeitig lässt sich erkennen, dass vereinzelte Spitzen in 
dem Diagramm der Seitenaufrufe auf gezielte Interaktionen innerhalb des Funnels 
zurückzuführen sind. Insgesamt zeigt sich, dass ein geführter Ansatz 
mit klar definierten Schritten die wirksamste Variante darstellt.

\subsection{Analyse, welche Elemente die User-Experience positiv 
beeinflussen und zur Überzeugung der Zielgruppe beitragen}

Die Analyse der Nutzerdaten verdeutlicht, dass insbesondere 
einfache Verständlichkeit, klare Informationsstruktur und eine 
reduzierte Komplexität wesentliche Faktoren für eine positive 
User-Experience sind. 

Die Seite mit klarer Problem-Lösungs-Darstellung 
wurde häufiger aufgerufen. Die vergleichsweise hohe Anzahl 
an Seitenaufrufen auf zentralen Informationsseiten 
zeigt, dass Nutzer:innen gezielt nach verständlichen und 
relevanten Inhalten suchen.

Zudem trägt eine einfache, verständliche und klare Gestaltung dazu bei, 
Vertrauen aufzubauen und die Überzeugungskraft zu steigern. 
Elemente, die schnell erfassbar sind und den Mehrwert klar 
kommunizieren, wirken sich dabei besonders positiv auf die 
Wahrnehmung aus.

\subsection{Untersuchung, wie der gezielte Einsatz von 
UI-Elementen zur effizienten Führung durch den Funnel beiträgt}

Der gezielte Einsatz von UI-Elementen spielt eine 
entscheidende Rolle bei der Führung der Nutzer:innen. 
Eine klare visuelle Hierarchie, eindeutige 
Call-to-Action-Elemente sowie eine reduzierte Anzahl an 
Ablenkungen unterstützen die Navigation und erleichtern die 
Entscheidungsfindung. 

Die Daten zeigen, dass Seiten mit fokussierten Inhalten und 
klaren Interaktionsmöglichkeiten häufiger genutzt wurden. 
Insbesondere mobile Endgeräte, die den Großteil der Zugriffe 
ausmachen, profitieren von einer einfachen und intuitiven 
Benutzeroberfläche. 

Daraus lässt sich schließen, dass ein minimalistisches und 
zielgerichtetes UI-Design die Effizienz des Funnels maßgeblich 
verbessert.

\subsection{Evaluierung, welches Tracking-Tool für die Analyse 
des Nutzerverhaltens im Funnel am geeignetsten ist}

Die eingesetzten Analysetools ermöglichen eine 
grundlegende Auswertung des Nutzerverhaltens, stoßen jedoch bei 
detaillierteren Analysen an ihre Grenzen. 

Während Kennzahlen wie Seitenaufrufe, Absprungrate und Sitzungsdauer 
wertvolle erste Einblicke liefern, fehlt es an 
umfassenderen Informationen zu konkreten Interaktionen innerhalb 
des Funnels. 

Für eine umfassendere Analyse ist dementsprechend ein Tool erforderlich, 
das detaillierte Klickverhalten und 
Conversion-Schritte präzise abbildet.
Daher ist eine Kombination aus den Analyse-Tools
\textit{Google Analytics} und \textit{Microsoft Clarity} sinnvoll. 
Google Analytics bietet eine solide Grundlage für die quantitativen Kennzahlen, 
während Microsoft Clarity durch Session Recordings und Heatmaps eine 
tiefere Einsicht in das Nutzerverhalten ermöglicht.

\setauthor{\firstauthor}
\section{Vergleich}

Im Vergleich zwischen Chatbot und Multi-Step-Funnel zeigt sich, dass beide
Informationsstrategien ihre Stärken haben, der Multi-Step-Funnel hierbei
aber in der Gesamtauswertung besser abschnitt.

Der Chatbot stellte sich als geeignetes Werkzeug heraus, um Nutzer:innen
dialogisch über die App \textit{Jobbing} zu informieren und qualitative
Erkenntnisse darüber zu gewinnen, welche Fragen, Unsicherheiten und
Informationsbedarfe häufig bestehen. Besonders die Personalisierung
wirkte sich positiv auf die wahrgenommene Relevanz des Systems aus, sodass
der Chatbot interessante Einblicke in die Wirkung verschiedener
Kommunikationsstrategien geben konnte.

Trotz dieser Vorteile war die Gesamtwirksamkeit des Chatbots im 
direkten Vergleich mit dem Multi-Step-Funnel geringer. Dies zeigte sich 
insbesondere bei der Download-Intention. Die höchste im Chatbot gemessene 
Download-Interessensquote lag bei \textbf{11,5\%}, die des Funnels bei \textbf{16\%}. 
Daraus lässt sich schließen, dass der Funnel Nutzer:innen wirksamer zu einer 
konkreten Handlungsabsicht bewegen konnte.

Ein dritter Aspekt der Untersuchung befasste sich mit der Dauer der Nutzung. 
Hierbei zeigte sich, dass die Gesprächsdauer beim Chatbot je nach Variante 
durchschnittlich zwischen \textbf{1 min 37 s} und \textbf{2 min 18 s} lag, während der 
Multi-Step-Funnel eine durchschnittliche Sitzungsdauer von \textbf{5 min 52 s} erreichte. 
Die weit höhere Aufenthaltsdauer im Funnel deutet darauf hin, dass sich die 
Nutzer:innen dort intensiver und über längere Zeiträume mit den Inhalten 
auseinandergesetzt haben, was für eine stärkere Bindung an den 
Informationsprozess und insgesamt höhere Aufnahmebereitschaft innerhalb des 
strukturierten Funnels spricht.

Auch aus konzeptioneller Sicht war der Multi-Step-Funnel stabiler. Während 
nämlich die Wirkung des Chatbots stark von Personalisierung, Tonalität und 
Qualität der Antworten abhing, konnte der Funnel seine Informationen in klar 
definierter Reihenfolge und mit hoher Konsistenz übermitteln. Die Nutzerführung 
ließ sich so besser steuern und zentrale Inhalte ließen sich verlässlicher 
transportieren. Gegenüber dem Chatbot bestand hier immer das Risiko, dass 
Antworten als zu allgemein, zu unpersönlich und in ihrer sprachlichen 
Gestaltung als unpassend empfunden wurden.

Daraus folgt, dass die Daten nahelegen, den Chatbot eher als ergänzendes, 
interaktives Informationsinstrument zu nutzen, während der Funnel in Bezug auf 
die Marketingwirkung überzeugender war. Besonders zur Vermittlung von Vorteilen, 
der strukturierten Informationsweitergabe und der Führung zu einem Download 
erwies sich der Funnel als wirksamere Strategie.

Zusammenfassend war der Multi-Step-Funnel in der Gesamtwertung dieser 
Diplomarbeit dem Chatbot überlegen. Dies lag vor allem an der längeren 
Verweildauer, einer höheren Download-Interessensquote und einer eindeutigeren, 
stringenteren Nutzerführung. Der Chatbot bleibt allerdings ein Ansatz, der 
über qualitatives Feedback zu Nutzerbedürfnissen und der Wirkung 
unterschiedlicher Kommunikationsstile liefert. Für unseren konkreten 
Anwendungsfall der App-Vermarktung von Jobbing war allerdings der 
Multi-Step-Funnel die effektivere Hauptstrategie.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Kriterium & Chatbot & Multi-Step-Funnel \\
\hline
Höchste Download-Interessensquote & 11,5\% & 16\% \\
Durchschnittliche Nutzungsdauer & 1:37--2:18 min & 5:52 min \\
Personalisierung möglich & hoch & gering \\
Klare strukturierte Nutzerführung & mittel & hoch \\
Erfassung qualitativer Fragen & hoch & gering \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Vergleich von Chatbot und Multi-Step-Funnel}
\end{table}
